[framed](../Page/File:Horizontal_coordinate_system_2_\(zh\).png.md "wikilink")
**地平坐標系**，又作**地平座標系**，是[天球坐標系統中的一種](../Page/天球坐標系統.md "wikilink")，以觀測者所在地為中心點，所在地的[地平線作為](../Page/地平線.md "wikilink")[基礎平面](../Page/基礎平面.md "wikilink")，將天球適當的分成能看見的上[半球和看不見](../Page/半球.md "wikilink")（被地球本身遮蔽）的下半球。上半球的頂點（最高點）稱為[天頂](../Page/天頂.md "wikilink")，下半球的頂點（最低點）稱為[地底](../Page/天底.md "wikilink")。

地平坐標系統是：

  - 高度角（Altitude,
    Alt）或仰角又稱[地平緯度](../Page/天球坐標系統#地平緯度.md "wikilink")，是天體和觀測者所在地的地平線的夾角，有時就稱為*高度*或海拔標高（elevation,
    geometric height）。
  - [方位角](../Page/方位角.md "wikilink")（Azimuth,
    Az）又稱地平經度，是沿着地平線測量的角度（由正北方為起點向東方測量）。

因此**地平坐標系**有時也被稱為**高度/方位（Alt/Az）坐標系統**。

## 簡略的觀測

地平坐標系統是固定在地球上而不是恆星，所以天體出現在天球上的高度和方位會隨著時間，在天球上不停的改變。另一方面，因為基礎平面是觀測者所在地的地平面，所以相同的天體在相同的時間從不同的位置觀察，也會有不同的高度和方位。

地平坐標系在測量天體的出沒上非常的好用，當一個天體的高度為0°，就表示他位於地平線上。此時若其高度增加，就代表上升；若高度減少，便是下降。然而天球上所有天體的運動都受到由西向東的[周日運動支配](../Page/周日運動.md "wikilink")，所以與其笨拙的去觀察高度是增加或減少，不如改為觀察天體的方位更容易來判斷是上升或是下降：

  - 當天體的方位在0°～180°之間（北方—東方—南方，亦即子午線之東）是上升。
  - 當天體的方位在180°～360°之間（南方—西方—北方，亦即子午線之西）是下降。

但在下面的特殊位置則例外：

  - 在北極點，因為天頂就是北天極，所有的方向都是南方，所以無法定出方位，但這並不造成問題，因為所有天體的高度無論任何時間都不會改變，即既不升高也不降低，只繞北極星以**逆時針**轉動。（头朝下感觉天星是顺时针转，抬头望天，才看见天星逆时针转）
  - 在南極，地面上所有方向都是北方，也會有與北極相同情況，只是所有星星皆繞天頂的南天極**順時針**轉動。
  - 在赤道，位於極點的天體會固定不動的永遠停留在地平線上的那一個點。（但實際上由於天極很接近地平線，在該處天體未必能直接看到）

需要注意的是：前面所考慮的衹是理論上的*幾何地平*，即不考慮地球大氣層對天體位置的影響，讓觀測者的地平線完全以理想的海平面構成。因為地球有弧度，實際上看見的*視地平面*會隨著觀測者的高度增加而降低（出現負值）。另一方面大氣層也會將地平線下半度的天體折射到地平線上。

## 與赤道坐標系的互換

只要知道觀測者的地理坐標與時間，就可以將地平坐標轉換成赤道坐標，或是反過來將赤道坐標轉換成地平坐標。（緯度在北極點是+90°，在赤道是0°，南極點是-90°。）

在數學公式中，以\(A\)代表方位，\(a\)代表高度。

以\(\delta\)表示[赤緯](../Page/赤緯.md "wikilink")，\(H\)表示[時角](../Page/時角.md "wikilink")。
φ為觀測者所在地的[纬度](../Page/纬度.md "wikilink")。

### 赤道坐標轉為地平坐標

\(\sin a = \sin \phi \cdot \sin \delta + \cos \phi \cdot \cos \delta \cdot \cos H\)

\(\cos A \cdot \cos a = -\cos \phi \cdot \sin \delta + \sin \phi \cdot \cos \delta \cdot \cos H\)

\(\sin A \cdot \cos a = \cos \delta \cdot \sin H\)

有些人或許會試圖將最後兩個公式相除來加以簡化，以消除\(\cos a\)，而只剩下\(\tan A\)。但是正切函數不能清楚的區別出象限，例如45°和225°是完全不同的方位，分別指向相對的東北方和西南方。像這種情況，就必須要事先知道哪一個象限的方位角才是需要的方位。如果計算的工作是使用口袋型計算機來執行，那麼如果可能的話，最好要避免使用正弦和餘弦的反函數，因為他們的極限範圍只有180°，而且在±90°與0°和180°的附近精確度很低。好在大部份的工程用計算機都能將直角坐標轉換成極坐標（R-\>P）和將極坐標轉換成直角坐標（R-\>P），可以避開這些問題和提供驗算的功能。

演算法將成為下面的形式：

  - 將上面三個公式在等號右邊的項目做轉換
  - 運用R→P轉換將\(\cos A \cdot \cos a\)成為X值，\(\sin A \cdot \cos a\)成為Y值
  - 答案中角度的部份是方位角，範圍是完整的0°至360°（或-180°至+180°）
  - 再度使用R→P轉換將最後答案中的徑度量轉換成X值，並將\(\sin a\)轉換成第一個公式的Y值。
  - 答案中角度的部份是高度，範圍在-90°至+90°之間。
  - 徑度量的數值必須正好是1，否則你的計算一定是錯了！

### 地平坐標轉為赤道坐標

地平坐標也可以轉換成赤道坐標：

\(\sin \delta = \sin \phi \cdot \sin a + \cos \phi \cdot \cos a \cdot \cos A\)

\(\cos \delta \cdot \cos H = -\cos \phi \cdot \sin a + \sin \phi \cdot \cos a \cdot \cos A\)

\(\cos \delta \cdot \sin H =  \sin A \cdot \cos a\)

同樣的，在演算時也要盡量避免使用正弦和餘弦的反函數。

## 太阳的位置

在地平坐標系統中，有好幾種方法可以計算太陽的視位置。

完整和精確的計算方法可以參考[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")[天文學家](../Page/天文學家.md "wikilink")[簡米斯的](../Page/簡米斯.md "wikilink")[天文計算](../Page/天文計算.md "wikilink")（Astronomical
Algorithms）

下面是一種簡單的近似計算法的例子：

已知：

  - 在一年中的[日期和當天的](../Page/日期.md "wikilink")[時間](../Page/時間.md "wikilink")
  - 觀測者的地理坐標（[經度](../Page/經度.md "wikilink")、[緯度](../Page/緯度.md "wikilink")）和[時區](../Page/時區.md "wikilink")

你需要進行下面的計算，以下面的公式可以算出太陽的[赤緯](../Page/赤緯.md "wikilink")：

  - \(\delta = -23.45^\circ \cdot \cos \left(\frac{360^\circ}{365} \cdot \left( N + 10 \right)\right)\)

<!-- end list -->

  - 此處的\(N\)是自1月1日開始的天數。
  - 此處的真[時角是觀測者因為地球的自轉與太陽之間相對應的角度](../Page/時角.md "wikilink")。
      - 讓*hh*:*mm*是觀測者由計時器所得到的時間。
      - 將時與分結合成一個變數\(T\) = *hh* + *mm*/60，單位為時。
      - *hh*:*mm*是官方（公眾）在時區中所使用的時間，與觀測者所需要的地方時（真正以太陽的位置定出的時間）是不同的，\(T\)必須依照經度來修正＋（經度/15－時區），這是時區內的標準時間和觀測者在地的[真太阳時之間的差異](../Page/真太阳.md "wikilink")。
      - 如果在夏季有使用[日光節約時間](../Page/日光節約時間.md "wikilink")（或稱夏令時），還要從官方時間減一小時，才是當地的[標準時](../Page/標準時.md "wikilink")。
      - 當天的[均時差也要加入](../Page/均時差.md "wikilink")，由於\(T\)的單位是時，均時差需要除以60，由分轉為時之後才能併入。
      - 現在已經可以算出太陽的時角了。事實上這個角度是由下面的算式直接得到：
      - \(H =(12 - T)\cdot 15\)

由於\(T\)是以時來計算，而地球每小時轉動15度，所以\(H\)的單位是度。如果要轉成徑度量，只要成上2π/360就可以了。

  - 使用地平坐標系統中的公式計算太陽的高度與方位：

-----

*這篇文章最早出現在[賈森・哈里斯附在](../Page/賈森・哈里斯.md "wikilink")[KStars的附錄中](../Page/KStars.md "wikilink")。適合Linuxc和KDE的天象儀程式，可以拜訪後附的網址：http://edu.kde.org/kstars/index.phtml*

[Category:地平坐標系統](../Category/地平坐標系統.md "wikilink")